---
title: Эра ноосферы
description:
published: true
date: 2024-03-07T21:14:03.200Z
tags:
editor: markdown
dateCreated: 2024-03-07T21:13:59.460Z
---

## Введение

Знание прошлого служит основой и вдохновением для интерпретации настоящего. И нам необходимо знать настоящее, чтобы определить возможное будущее. Ибо наилучшее возможное общество - это наилучшая возможная эволюция обществ отныне [^1].

Чтобы рассказать историю человечества, мы будем использовать основные эпохи, определенные Бейлем и Филипом, в которых выражаются различные способы существования в пространстве, времени и с другими людьми. Между каждой великой эпохой происходит переход, который знаменует конец старой фазы цивилизации и рождение новой эпохи. Скорость этих переходов также ускоряется. Первый цикл великой эпохи сливается с апофеозом предыдущей, непосредственно перед ее крахом[^3].

В нашем случае возникновение цифровой революции, похоже, ознаменовало апофеоз эпохи модерна и начало ее распада, уступив место расцвету совершенно новой эпохи.

Каждая великая эпоха моделирует своеобразное отношение к времени и пространству, а также к отношениям с другими людьми. Техническое новшество Всемирной паутины, появившееся в 1990 году, и ее повсеместное распространение запустили процесс реорганизации социальных сил, пересмотра существующих балансов, нового представления о наших отношениях с пространством, временем и другими людьми. Как и другие до нас, мы называем эту новую эпоху, которая, похоже, постепенно обретает форму, эпохой ноосферы, другими словами, эпохой связанного мышления. [^4]

Чтобы перейти от одной эпохи к другой, нам необходимо развить дуальность, которая позволит нам начать идентифицировать все еще плохо определенный "новый мир", отличая его от известного "старого мира". Отсюда разворачивается объединяющее повествование, очерчивающее контуры "нового мира" в противовес "старому"[^2].

Эта двойственность необходима для нашего собственного определения. Но мы не должны рассматривать ее как манихейство или "бинарное мышление". Напротив, глубинная цель дуализма - позволить сознанию возникнуть, отличая "нечто" от "чего-то другого". Мы не можем различить "нечто". Видеть - значит отдаляться. Дистанцироваться - значит различать. Различать - значит определять то, что различается. Поэтому любая вещь может быть определена только по отношению к чему-то другому, что отличается от нее.

Философ Лао-цзы сказал об этом много веков назад: "Как только появляется имя, то есть определение, точка отсчета, происходит то же самое, что и при проведении линии: по обе стороны от нее появляются две части, правая и левая, верхняя и нижняя"[^5]. Скажите "счастье", и тут же появится идея несчастья, чтобы определить его. Скажите "добро", и тут же возникнет идея зла. Парадоксально, но мысль развивается благодаря сочетанию связи и дистанции. Эффект, если не цель, дистанции заключается в создании сознания. Именно так дуальность лежит в основе возникновения сознания и структурирует человеческую мысль. Именно этот процесс наглядно представлен в tàjitú - рисунке символов инь и ян.

Необходимо коллективное осознание того, что мы не противостоим инаковости, но что мы созданы существованием инаковости. И, осмелимся сказать, мы можем осознавать себя существующими только благодаря существованию инаковости, благодаря отношениям. Существование - это отношения.

Поэтому, чтобы возникло новое, мы должны научиться "иметь дело": с инаковостью, с Другим, с другими, с другими культурами, с прошлым, с миром. Чтобы построить себя, "новый мир" должен определить себя по отношению к "старому миру", но мы должны помнить, что мы никогда не должны отождествлять себя с борьбой против этого старого мира. Именно в этом и заключается изменение реляционной позиции. То, что мы называем в обиходе "более высоким уровнем сознания", на самом деле является более высоким уровнем любви, другими словами, интеграцией, принятием и уважением к инаковости.

В этой главе мы, прежде всего, представили вам сводную таблицу итогового результата сравнения различных эпох, а также сводную таблицу нового повествования о возможном переходе, обогащенного слиянием воспоминаний этих эпох. Затем мы более подробно остановимся на каждой из этих эпох. Цель состоит не в том, чтобы рассказать вам историю человечества, а в том, чтобы дать вам краткое описание этих эпох, чтобы вы могли понять фундаментальные различия между ними.

В завершение мы рассмотрим, чем закончилось повествование о современности и чем закончилось повествование о гиперсовременном экологическом и социальном переходе, который предлагается для грядущей новой эпохи. Это позволит нам в заключение поговорить о возможностях и гипотезах, на основе которых можно построить новый нарратив перехода.

Гипотезы, потому что как предок из XVIII века, впервые увидевший машину с паровым двигателем, не смог бы представить себе наше нынешнее общество, так и мы должны обладать мудростью, чтобы понять, что будущее можно предсказать только с уверенностью. Тем не менее мы можем взять нынешнюю ситуацию за отправную точку, заметить ее дисбаланс, сделать необходимые выводы, чтобы снять напряженность, которая в долгосрочной перспективе окажется несостоятельной, и, сочетая память и инновации, набросать контуры возможного и желаемого нового будущего"[^2].

## Сравнительная сводная таблица эпох[^6]

| <center>Дикая эпоха               | <center>Крестьянская эпоха                                                             | <center>Эпоха модерна                                                                                                               | <center>Эпоха ноосферы                                                                                                | <center>Эпоха ноосферы.                                                                                                                      |
| --------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
|                                   | Гипотезы                                                                               |
| Возникновение                     | <center>- 300 000 (Homo Sapiens)                                                       | <center>-6000 (во Франции) Неолитическая революция                                                                                  | <center>+- 1750 Промышленная революция                                                                                | <center>+- 1990 Цифровая революция                                                                                                           | <center>+- 1990</center>.                                                                                                 |
| Время перехода                    | <center>-                                                                              | <center>Переход более 1500 лет                                                                                                      | <center>Переход более 200 лет                                                                                         | <center>Более короткий переход?                                                                                                              |
| Экономика                         | <center>Хищничество<br> ------- <br>Охота и собирательство<br> ------- <br> -</center> | <center>Сельское хозяйство<br>-------<br>Производство и обмен пищи<br>-------<br>Земельный капитал</center>                         | <center>Промышленность<br>-------<br>Производство и обмен материальных благ<br>-------<br>Финансовый капитал</center> | <center> <center>Знания, идеи<br>-------<br>Производство и обмен нематериальными идеями<br>-------<br>Человеческий капитал</center></center> |
| Социополитика                     | <center>Эгалитаризм<br>-------<br> -</center>                                          | <center>Федоализм Аристократия<br>-------<br>Монархия</center>                                                                      | <center>Капитализм,<br> буржуазия<br>-------<br>Представительная демократия</center>                                  | <center>?<br>-------<br>Прямая демократия                                                                                                    |
| Энергия                           | <center>Мышцы человека                                                                 | <center>Мышцы животных, механическая энергия воды и ветра (мельница)                                                                | <center>Механическая энергия огня (моторизация)                                                                       | <center>Солнце, свободная энергия вакуума                                                                                                    | <center>Свободная энергия воздуха</center>.                                                                               |
| Мобильность                       | <center>-</center>                                                                     | <center>Мышечная физическая мобильность</center>                                                                                    | <center>Моторизованная физическая мобильность</center>                                                                | <center>Виртуальная мобильность</center>                                                                                                     | <center>Виртуальная мобильность</center>.                                                                                 |
| География                         | <center>Очень редкое поселение для охоты<br>-------<br>Дикая природа</center>          | <center>Редкое поселение для производства<br>-------<br>Антропизированная природа, сельскохозяйственная сельская местность</center> | <center>Групповое поселение для производства<br>-------<br>Искусственная среда, город</center>                        | <center>Разрозненное поселение для проживания<br>-------<br>Антропизированная природа, жилая сельская местность</center>                     | <center>Разрозненное поселение для проживания<br>-------<br>Антропизированная природа, жилая сельская местность</center>. |
| Восприятие пространства           | <center>Тракт</center>                                                                 | <center>Воздух</center>                                                                                                             | <center>Точка</center>                                                                                                | <center>?</center>                                                                                                                           |
| Восприятие времени                | <center>Окказиональное</center>                                                        | <center>Циклическое</center>                                                                                                        | <center>Линейное</center>                                                                                             | <center>Присутствующее</center>                                                                                                              |                                                                                                                           |
| Тело: Место бытия                 | <center>Абдоминальное<br>-------<br>Инстинкт</center>                                  | <center>Грудь<br>-------<br>Вера</center>                                                                                           | <center>Голова<br>-------<br>Рациональное</center>                                                                    | <center>Экстра-нейронное<br>-------<br>Сознание</center>                                                                                     | <center>Сознание</center>.                                                                                                |
| Тело: Смерть                      | <center>Мы больше не двигаемся</center>                                                | <center>Мы больше не дышим, сердце больше не бьется</center>                                                                        | <center>Энцефалограмма плоская</center>                                                                               | <center>?</center>                                                                                                                           |
| Тело: Секс                        | <center>Детство<br>-------<br>Мать</center>                                            | <center>Семенство<br>-------<br>Отец</center>                                                                                       | <center>Сепарационная сексуальность/репродукция<br>-------<br>Дети</center>                                           | <center>Интеграция мужского и женского<br>-------<br>Антропос</center>                                                                       | <center>Мужчина и женщина</center>.                                                                                       |
| Воображаемые <center></center>    | <center>Обилие еды<br>-------<br>Продовольственная безопасность</center>               | <center>Обилие иметь<br>-------<br>Материальный комфорт</center>                                                                    | <center>Обилие быть<br>-------<br>Отношения</center>                                                                  | <center>Обилие быть<br>-------<br>Отношения</center>                                                                                         |
| Идеальные места</center></center> | <center>Плодородные места</center>                                                     | <center>Современные места</center>                                                                                                  | <center>"Резонансные" места</center>                                                                                  |

## Сводная таблица практик планирования, относящихся к основным историческим эпохам[^7]

| <center>Крестьянская эпоха</center>                                                           | <center>Современная эпоха</center>                                                                                  | <center>Ноосферная эпоха</center>.                                                                     |
| --------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------- |
| Мифологическая фигура                                                                         | <center>Сизиф</center>                                                                                              | <center>Прометей</center>                                                                              | <center>Орфей                                                                                   | <center>Орфей</center>. |
| Символ <center>Труд</center>                                                                  | <center>Власть</center>                                                                                             | <center>Резонанс</center>                                                                              | <center>Разговор</center>.                                                                      |
| <center>Борьба</center>                                                                       | <center>Доминирование</center>                                                                                      | <center>Коллаборация</center>                                                                          | <center>Сотрудничество</center>.                                                                |
| <center>Локальность<br>Общество<br>Республика</center>                                        | <center>Мобильность<br>Индивидуализм<br>Конкуренция</center>                                                        | <center>Анкерство<br>Общество индивидуумов<br>Коллаборация</center>                                    | <center>Коллаборация</center>.                                                                  |
| <center>Выращивание сельскохозяйственных угодий<br>-------<br>Устойчивость</center>           | <center>Производство<br>Потребление<br>Развлечения<br>Жилье<br>Перемещение<br>-------<br>Привлекательность</center> | <center>Жизнь<br>Связь с другими и миром<br>-------<br>Витальность</center>                            |
| Символические места<br> Сельскохозяйственные угодья<br> Исторические центры<br> Реки</center> | <center>Пригород<br> Кольцевая дорога<br> Дороги<br></center>                                                       | <center>Возвращение к историческим центрам? Возвращение в сельскую местность?                          |
| Поля воображения                                                                              | <center>Мир - это огород<br>-------<br>"Он плодороден"<br>"Он устойчив"</center>                                    | <center>Мир - это фабрика<br>-------<br>"Это функционально"<br>"Это практично"<br>"Это чисто"</center> | <center>Мир - это сад<br>-------<br>"Это красиво"<br>"Это полезно"<br>"Это аутентично"</center> |

## Сводная таблица переходного рассказа, обогащенного сближением воспоминаний[^8]

| <center>Эпоха дикой природы                                          | <center>Эпоха крестьянства                                                                   | <center>Эпоха современности                                                                         | <center>Эпоха ноосферы                                                                                                    | <center>Эпоха дикой природы.                          |
| -------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------- | ------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------- |
| <center>Телесное слияние с природой</center>                         | <center>Органическое сельское хозяйство, адаптированное ко всем экологическим нишам</center> | <center></center>                                                                                   | <center>Сотрудничество с природой</center>                                                                                | <center></center>.                                    |
| <center></center>                                                    | <center></center>                                                                            | <center>Научная и техническая мощь</center>                                                         | <center>Подчинение науки и техники природе и общему благу</center>                                                        | <center></center>.                                    |
| <center>Наличие собственности</center>                               | <center>Коллективное использование</center>                                                  | <center>Коллективная безопасность (правосудие, образование, здоровье, старость, пенсия...)</center> | <center>Расширение общего достояния (вода, земля, воздух, семена, энергия, интернет...)</center>                          |
| <center>Отсутствие товаров</center>                                  | <center>Экономика совместного использования, экономика переработки</center>                  | <center>Материальный комфорт</center>                                                               | <center>Счастливая трезвость</center>                                                                                     | <center>Социальная жизнь</center>.                    |
| <center>Социализация как центр жизни</center>                        | <center>Неразличимость между социальным и экономическим</center>                             | <center>Социальная справедливость, равенство</center>                                               | <center>Расширение прав людей и нелюдей (животных, растений, минералов)</center>                                          | <center>Социальная справедливость, равенство</center> | <center>Расширение прав людей и нелюдей</center>. |
| <center></center>                                                    | <center>Организация в деревенские сообщества, отношения взаимности и взаимовыручки</center>  | <center>Крупномасштабные организационные возможности, государство всеобщего благосостояния</center> | <center>Согласование между местными сообществами и глобальными организациями, размышления об оптимальном размере</center> | <center></center>                                     | <center></center>                                 | <center>Согласование между местными сообществами и глобальными организациями. |
| <center></center>                                                    | <center>Имбрикация между знанием и действием</center>                                        | <center>Образование и знание для всех</center>                                                      | <center>Творчество для всех</center>                                                                                      | <center>Коммуникация</center>.                        |
| <center>Общение с животным, растительным, минеральным миром</center> | <center>Продовольственная и энергетическая самодостаточность</center>                        | <center></center>                                                                                   | <center>Создание нерыночных отношений</center>                                                                            | <center>Создание нерыночных отношений</center>.       |
| <center>Номадизм</center>                                            | <center>Привязанность к местности</center>                                                   | <center>Мобильность для всех</center>                                                               | <center>Привязанность в пространстве и времени, непульсирующая мобильность</center>                                       | <center>Привязанность к местности</center>.           |
| <center>Жизнь в дикой природе</center>                               | <center>Жизнь в сельской местности</center>                                                  | <center>Жизнь в городе</center>                                                                     | <center>Микрогородская жизнь в сельской местности</center>                                                                | <center>Микрогород</center>.                          |

## L'ère sauvage [^16]

На протяжении тысячелетий мы, люди Homo Sapiens, были охотниками-собирателями, живущими за счет хищничества в самом сердце природы. Эпоха дикой природы относится к среде обитания, к всемогущему миру природы. Среди необычайного разнообразия культур охотников-собирателей можно выделить несколько характерных черт.

В основном кочевые, наши предки-собиратели, прибывшие в Европу примерно в 50000 году до н. э., путешествовали по временам года в поисках пищи, следуя за огромными стадами млекопитающих (оленей, бизонов, лошадей, мамонтов...). Их восприятие пространства основано на их перемещениях. Они жили семейными группами, состоящими примерно из двадцати человек. Производство материальных благ было связано с их непосредственным использованием: кочевничество препятствовало любому накоплению. [^9]

Такая жизнь в непосредственном и постоянном контакте с непредсказуемой и изменчивой природой требует бдительности к тому, что происходит в данный момент, обостряет чувства и развивает инстинкт, то есть непосредственную телесную реакцию без фильтра мысли. Охотники-собиратели думали прежде всего "нутром", они чувствовали физически, поэтому психиатр Карл-Густак Юнг поместил их главный центр самосознания в живот[^11].

Тем не менее, начиная с палеолита, они развивали рациональный образ мышления, обладали замечательными астрономическими знаниями, полученными в результате наблюдений за небесным сводом, нарисованным на стенах пещер, и, вероятно, столь же богатыми ботаническими знаниями. Этнография показывает, что эти общества были бесконфликтными, но не без насилия.

Как правило, они были организованы на эгалитарной, непринудительной основе. Контакты между людьми и остальным нечеловеческим живым миром (животными и растительностью), а также с неживым миром (горами, водой, духами и т. д.) - обычное дело: они общаются и с животными, и с растениями, и с реками. Священные шаманские практики ритуализируют эти обмены.

Художественный мир доисторических охотников-собирателей Европы был населен нарисованными на камнях животными и рассказами о полулюдях-полуживотных; он также был отмечен удивлением по поводу зарождения жизни через женский пол. На скульптурах изображены рожающие животные, доисторические женщины с чрезмерно развитыми ягодицами, бедрами, вульвой и грудью. В сексуальном плане эпоха дикарей отводила женщинам, чьи утробы и гениталии казались зарождением жизни. Мужчины изображались тонкими, почти незаметными, в то время как женщины-матери - сладострастными, очень сексуальными. Ранние общества были матрилинейными и, возможно, матриархальными [^10]. Эпоха дикарей - это "век матери".

Этот период оставил в нас генетическую память, которая иногда создает проблемы в современном мире. Наш сильный аппетит к жирам и сахару - признакам энергетических запасов наших предков - эксплуатируется агропищевой промышленностью. Ночное бодрствование молодых взрослых, унаследованное от их древней роли сторожевых псов клана. Движение и интенсивная физическая активность прошлого становятся проблематичными в нашей повседневной жизни, которая стала слишком сидячей. Наша способность видеть на расстоянии, отточенная древней историей, теперь ухудшается, превращаясь во всемирную эпидемию близорукости в нашей слишком замкнутой жизни. Синий свет, цвет неба и признак дневного света, помогает пробудить наш мозг, отсюда и недавняя озабоченность использованием экранов в вечернее время. В Европе эпоха дикости не оставила значительных социальных или географических воспоминаний благодаря очень раннему исчезновению охотников-собирателей во время неолитической сельскохозяйственной революции.

## Эпоха земледелия[^17]

Переход к крестьянской эпохе начался с неолитической революции, в ходе которой около 8 000 лет до н. э. в Месопотамии было изобретено земледелие, т. е. одомашнивание растений и животных. После этого Евразия постепенно перешла от эпохи охотников-собирателей к эпохе крестьянства[^12].

Эта неолитическая революция произошла после окончания последнего великого ледникового периода, который длился с 110 000 до 10 000 лет до н. э., то есть в период, который охватывает большую часть глобального распространения Homo Sapiens. Самый холодный период наступил около 20 000 лет до нашей эры. Это было время появления мамонтов, шерстистых носорогов и пещерных медведей в Европе.

Конец ледникового периода потряс европейские общества охотников-собирателей, которые увидели, что с окружающей средой произошли метаморфозы: глобальное потепление, исчезновение больших стад, появление лесов и необычайное повышение уровня моря. Некоторые решили последовать за оленями и отправились с ними в Лапландию. Другие остались, сосредоточившись на мелкой дичи, моллюсках и фруктах.

Именно в Месопотамии, где в изобилии произрастали дикие злаки, люди изобрели сельское хозяйство. Производство продуктов питания стало основой общества. Более обильная пища способствовала росту человеческих групп, состоящих из нескольких сотен человек. Деревни стали оседлыми. Избыток пищи позволил ремесленникам специализироваться на гончарном деле, обработке дерева, а затем и металлов. Технические инновации ремесленников улучшили сельское хозяйство, что увеличило избыток пищи и, соответственно, число ремесленников. Общество стало более диверсифицированным, более сложным и более иерархичным. На Ближнем Востоке скромные города появились примерно в IV тысячелетии до нашей эры. Военачальники придумали право собственности на землю и основали аристократию и ее политическую власть.

Первая аграрная система, подсечно-огневая, предусматривала поддержание плодородия почвы путем чередования культур в лесу. Это был долгий, медленный переход от эпохи дикой природы к эпохе крестьянства. Но в районе Средиземноморья, между IV и II тысячелетиями до н. э., постепенное засушливое развитие Сахары привело к исчезновению лесов. Возникла новая аграрная система, агроскотоводческого типа. Возделываемые поля стали фиксированными.

Крупные домашние животные стали необходимы для поддержания плодородия почвы за счет внесения навоза. Возможно, практика животноводства позволила людям оценить роль мужской спермы в деторождении? Возможно, одомашнивание крупных млекопитающих, начиная с IV тысячелетия до н. э., усилило мускульную власть человека над миром? Когда-то почитаемый бык теперь порабощен. Или это война дает мужчинам власть? С сексуальной точки зрения, которая видна через структуру религий, доисторические Венеры становятся развоплощенными. Дикая женщина исчезла, чтобы освободить место для более небесной женщины, благоразумной богини, матери или девственницы, а иногда и того, и другого. Сексуально и физически мужчины также стали частью истории. Крестьянская эпоха - это "век отца", описанный Иоахимом де Флоре в XIII веке[^13]: это век порядка супругов, соединенных браком, патриархата и воспроизводства как цели.

Война, то есть насилие, организованное экономически, политически и поддерживаемое коллективно, появилась во втором тысячелетии до нашей эры. Постепенно возникли вождества, а затем и полноценные государства. Письменность, ставшая необходимой из-за размеров территорий, стала фиксировать речь не только в пространстве, но и во времени, создавая коллективную память и накапливая знания. Короче говоря, изобретение сельского хозяйства запустило невероятный круг метаморфоз[^14].

Что касается характерных черт общин в крестьянскую эпоху: крестьянское общество - это общество, основанное на производстве продуктов питания. В деталях крестьянские общества столь же разнообразны, сколь и примечательны, в зависимости от экосистем, которые они возделывают (климат, топография, педология и т. д.), и социальных вариаций человеческих групп (технические знания, семейные системы и т. д.). Все эти нюансы создают сельскохозяйственные продукты, ландшафты, практики, обычаи и костюмы, манеру говорить, которые отличают небольшие регионы, называемые "странами". [^15]

Расширенная семейная община является основной экономической и социальной единицей. Каждый вносит свой вклад в соответствии со своим полом и возрастом. Семейная группа гарантирует выживание и защиту от превратностей жизни. Общество патриархально: все работают, но только глава семьи распоряжается плодами труда. Экономика в основном домашняя, нацеленная не на рост, а на безопасность. Внутри деревни она организована на основе взаимности. Тот, кто честно не платит за отработанное время, помощь, приглашения, предложенную еду или гостеприимство, исключается из социальных связей.

Не было четкого разделения между крестьянским трудом и ремеслами, а техническая универсальность была в порядке вещей. Точно так же полностью переплетаются экономические и производственные аспекты и социальные аспекты семьи. Иметь всегда связано с делать; нет ни одного интеллектуального знания, которое бы не применялось или не было задействовано человеческим телом. Обучение идет от мастера к ученику: это индивидуальное ученичество. Передача ведется устно, в кругу ремесленников или у костра.

Устойчивость плодородия земли и самообеспеченность пищей и энергией (древесина, вода), гарантирующие выживание, лежат в основе организации смешанных систем растениеводства и животноводства. В этих системах постоянно обрабатываемые земли сочетаются с естественными пастбищами для животных (болота, мари, летние пастбища, гари, кустарники и т. д.) и лесами для заготовки дров и древесины. Хищничество не исчезло с приходом крестьянской эпохи, а охота и собирательство оставались важным источником питания для семей вплоть до начала XX века. Пространство воспринималось как соответствующая область, территория.

Вся социальная жизнь регулировалась природой и сельскохозяйственным календарем. Годовой климат влияет на урожай и благосостояние года. Погода дня определяет деятельность. Сельскохозяйственная жизнь пронизывает все - от телесной вселенной, непосредственно соприкасающейся с жизнью и смертью, кровью, экскрементами и грязью, до символической вселенной. Вся жизнь человека связана с сельским хозяйством и ритмом климата. Время рассматривается как постоянно повторяющийся годовой цикл, в котором все живое прорастает, расцветает и умирает, прежде чем возродиться весной. Суточное время измеряется солнечным мерилом. Восприятие времени циклично, оно вращается подобно колесу. Будущее воспринимается только как вечное возвращение прошлого.

Города были очень скромными местами обмена и управления. В Европе они стали развиваться с XII века, чему способствовала сельскохозяйственная революция Средневековья, увеличившая излишки продовольствия. В основном в них жили представители господствующих социальных слоев: землевладельцы (аристократия, высшее духовенство), купцы (буржуазия) и их домашняя прислуга.

Земля была орудием производства, и владение ею давало экономическую и политическую власть. Владение землей устанавливало иерархию в обществе, от хобгоблина до монарха. На местном уровне это неравенство организовано от рантье, который владеет землей, не обрабатывая ее, до самого низшего, поденщика, который обрабатывает ее, не владея и не арендуя ее. Между ними существовало множество посредников, от фермера-арендатора до землевладельца. Однако право собственности не было таким абсолютным, как сегодня. Большая часть сельскохозяйственных земель, естественных пастбищ и лесов находилась в коллективной собственности и использовалась совместно, управляясь деревенской общиной и в соответствии с нормами обычного права. К общим территориям также относились питьевые корыта, фонтаны, колодцы, хлебные и кирпичные печи, площади и т. д. Кроме того, коллективные права осуществлялись на частной земле, например, календари севооборота на открытых полях или право пастись и убирать урожай после сбора, что позволяло выживать самым бедным.

Помимо экономических прав на землю, древние крестьянские общества структурировала вторая ценность: общественное уважение. Оно соотносится с соблюдением членами семьи ценностей, обобщенных светскими кардинальными добродетелями - благоразумием (проницательностью), справедливостью, воздержанием (самоконтролем) и мужеством - и священными теологическими ценностями - верой (верой в Бога), надеждой (упованием на Бога) и милосердием (безусловной любовью) - в рамках христианской религии, которые определяли моральный мир людей. Стыд, то есть личное чувство неудачи, недостойности, и чувство вины, которое добавляет к стыду моральное осуждение других, - самые страшные эмоции для этих обществ.

Глубокая укорененность, связанная с экономической привязанностью к обрабатываемой земле, порождает привязанность к одному и тому же месту на протяжении многих поколений. Это порождает глубокое взаимопонимание между людьми, которое питает сильное чувство деревенской локальности и формирует настоящее чувство места, которое сейчас высмеивается как "парохиализм" прошлого. Родство и местность - это социальные идентификаторы людей в фермерских обществах. Они определяют географическое, экономическое и моральное положение семьи в деревенской общине. "Я из такой-то семьи, из такой-то местности" - вот как мы себя идентифицируем.

С метафизической точки зрения крестьянские общества подчиняют существование материи духу. Бог, внешний по отношению к человеку, создал вселенную, но поставил человека в центральное положение. Хотя христианство монотеистично по своей природе, в нем присутствуют Дева Мария, истинная богиня, и множество ангелов, архангелов и святых. Их духовное общение с человечеством приносит утешение и защиту во всех местах и на все случаи жизни. Крестьянские общества - это политерапевтические общества веры, ребуты и "заклинатели" огня, крови и болезней. Карл Юнж помещает телесный центр самосознания крестьянских обществ на уровне груди и сердца, которые мы обозначаем как "Я"[^11].

<!-- Говорим о крахе эпохи дикарей? Страница 38 - 43 ->

## Эпоха модерна[^18]

Эпоха современности начинается с механического овладения огнем. Людям удалось преобразовать тепло в движение, а затем в тепло. Этот подвиг открыл путь к массовому использованию ископаемого топлива (угля, нефти, газа) и расширению промышленного производства, начиная с середины XIX века. Общества Европы и ее трансатлантической экспансии переключились на производство материальных благ. Мы называем весь этот период эпохой модерна. Но мы также можем называть его индустриальной эпохой, термоиндустриальной эпохой, эпохой продуктивизма или эпохой капитализма, эпохой городов, потому что эти различные аспекты так переплетаются. Для описания этого периода также был придуман геологический термин "антропоцен".

Экономическая основа современного общества - массовое производство материальных благ и его логический аналог - массовое потребление. Основным нюансом американской либерально-демократической капиталистической продуктивистской модели, доминирующей в XXI веке, была советская продуктивистская модель СССР, которая предлагала социальную, но недемократическую контрмодель. С 1991 года американская модель стала единственным мировым стандартом социальной, но недемократической современности. С 1991 года - позднекапиталистическая модель. В настоящее время она эволюционирует в сторону авторитарного усиления, недемократического и несоциального, что также воплощается в китайской модели.

Политическая власть основывается на владении новыми орудиями материального производства: промышленностью и деньгами. Буржуазия пришла на смену аристократии во время Французской революции, когда она взяла под контроль государственный аппарат Франции и способствовала ее экономическим преобразованиям. Парламентская демократия приходит на смену монархии. Промышленный капитализм приходит на смену феодализму. Рыночная экономика, ограниченная внешней торговлей, распространяется на внутреннюю экономику страны. С этого момента все обмены стали монетизироваться, а товарообмен распространился на все общество. Экономика постепенно нацеливается на постоянный рост.

Географически промышленность - это производственная деятельность, пространственная логика которой заключается в концентрации: мужчины и женщины сосредоточены на фабриках, которые в XIX веке концентрировались сначала в промышленных регионах, а в XX веке - в городах. Механизированный, моторизованный, разбросанный город - главная пространственная форма этой эпохи и ее символ. Восприятие пространства постепенно смещается в сторону точечного видения пространственной организации: города - это точки, узлы в паутине коммуникационных сетей.

Современность имеет множество интеллектуальных, философских и научных корней, уходящих глубоко в сердце Европы, самые ранние из которых восходят к Средним векам (Touraine, 1992). Современность - это рационализация мира, начавшаяся в эпоху Возрождения с открытий Коперника и Галилея, которые разрушили вселенную, ориентированную на человека. Это реверсивный способ порождения материи (вселенной), но именно материя является главным метафизическим фактором: больше не дух (бог) порождает человеческий разум. Современность материалистична. После "человека, верящего в Бога" крестьянской эпохи, с наступлением индустриальной эпохи появляется, по словам Эммануэля Тодда, "человек, верящий в Человека"[^19].

Современность берет свое начало в эпохе Просвещения. Своим знаменитым "Я мыслю, следовательно, я есть" Рене Декарт (1637) поместил место бытия в голову и мозг[^20]. Разум, который позволил впечатляюще развиться современной науке, заменил веру. Крестьянская эпоха принесла суды над ересями, рассвет нового времени начинается с процессов над колдунами против иррационального[^21]. От священных добродетелей отказались. Старые светские добродетели - справедливость, воздержание, благоразумие и мужество - еще сохранялись в XIX веке, но их постепенно вытесняли новые современные коллективные ценности - свобода, равенство, братство, которые республиканская Франция оформила с 1848 года.

По мере того как условия жизни постепенно улучшались, смерть откладывалась. За два столетия уровень смертности снизился с 40 %0 до 10 %0. Средняя продолжительность жизни французов удвоилась. Демографическая ситуация изменилась: от высокой смертности и высокой рождаемости к низкой смертности и низкой рождаемости.

Количество детей на одну женщину во Франции варьировалось от 6 в XVIII веке до чуть более 2 к 1920 году. В сексуальном плане мужчины также стали развоплощаться. Реформация и Контрреформация обесценили индивидуальный мистицизм и презирали тело. Духовность постепенно превратилась в строгую коллективную мораль, которая быстро стала светской в индустриальные времена. Это привело к интеллектуализации отца, который стал небесным. Эпоха модерна приводит в движение интеллектуализацию патриархата перед его падением. Иоахим де Флор предсказал, что после "эпохи отца" наступит время детей, рожденных не для того, чтобы жениться и размножаться, а чтобы подготовиться к последующей взрослой жизни. [^13]

И действительно, эпоха модерна - это эпоха постепенного разделения сексуальности и репродукции. Утверждаемая либертинами в XVIII веке, эта идея стала нормой во второй половине XX века. Впервые в истории человечества женская сексуальность была освобождена от репродуктивной функции. Аналогичным образом смешанные семьи, где "мама и папа" отличаются от "мамы и ее партнера" или "папы и его партнера", позволяют молодым поколениям четко отделить мужчину от отца, а женщину от матери. Этот "век детей" также перекликается с покорностью масс, ключевым феноменом современности между 1850 и 1970 годами. Эпоха модерна - это время великого авторитарного заточения тел в школах, военных казармах, больницах и на заводах, где все носят униформу [^22]. Современность началась с "эпохи послушных детей". Напротив, поздний модерн в конце XX века ознаменовался появлением новой, бурной социальной группы. Это был "век подростков", которые вторглись в общественный идеал. В этом отношении показательно изобретение слова "adulescent" для позитивного обозначения этих незрелых взрослых больших детей. Психоаналитик Давид Моннье (2019) интерпретирует современный период как эпоху психологической незрелости, в которой современный человек пытается символически отделиться от матери, отвергая при этом ограничения патриархального отца. [^23]

Современность - это век индивидуализации, то есть эмансипации людей, которые раньше жили в семейных и деревенских общинах. Индивидуализация началась с мобильности и переселения людей во время исхода из деревни. Во времена Тридцати славных лет индивидуальная зарплата, индивидуальный дом, индивидуальный автомобиль и массовое потребление привели к тому, что ценности и права индивидуума стали казаться намного выше групповых. Современные общества предоставляют каждому право на равенство, безопасность, свободу, знания, культуру, мобильность и путешествия, движение вверх и счастье. Масштабы социальных организаций становятся все более широкими, будь то государства, компании или сети. В них вовлечено все больше и больше людей. Их размеры растут[^24] Синхронизация этих ансамблей сложна и требует больших усилий. Уроки, информация, директивы, приказы и ритмы передаются коллективно с помощью сигналов, организующих жизнь отдельных людей (звонки, уведомления по электронной почте, организация в цепочки и т. д.).

Еще один важный признак современности - мобильность и скорость. Освободившись от необходимости передвигаться с помощью мускульной силы или по воде, товары, люди, идеи и капитал перемещаются с помощью моторизованных средств все дальше и все быстрее. Современное время линейно, в нем есть прошлое, настоящее и будущее. Век современности - это век индивидуальных часов. Отключение от солнца было сделано для того, чтобы синхронизировать часы по всему миру с универсальным социальным временем, чтобы скоординировать движение поездов, затем самолетов, затем цифровых данных. С цифровой революцией время движется так быстро, что это постоянная чрезвычайная ситуация.

Энергия и технические возможности человека, дополненные машинами, кажутся безграничными. Кажется, что вся природа может быть подстроена под желания человека, будь то сельское хозяйство, промышленность или планирование. Машина отделяет человека от непосредственного сенсорного контакта между его телом и природой. Современный человек оснащен и моторизован, и считает себя отдельным от природы, над которой он абсолютно господствует. Эпоха современности характеризуется масштабным загрязнением воды, воздуха и почвы; химическим, биологическим и механическим разрушением почвы; массовым вымиранием других живых видов и окончательной потерей огромного генетического наследия, накопленного за миллионы лет эволюции на Земле. Экологическое разрушение идет рука об руку с культурным. Современность в значительной степени истребила другие культуры. Она не принимает инаковость и разнообразие. Это религия Единого. Она развивается на основе превосходства и неприятия любой инаковости.

### Краткий исторический обзор эпохи модерна [^25]

<!-- Может быть, поместить диаграмму на страницу 53? -->

Эпоха современности включает в себя экономические циклы, коррелирующие с ее прогрессивным расширением, которые выражаются географически[^26] В XIX веке произошла первая промышленная революция, связанная с углем, паровозом и печатным станком. Развивались промышленные регионы, расположенные вблизи угольных месторождений к востоку от линии Гавр - Лион. На средиземноморском побережье и в устьях Нижней Луары и Жиронды колониальный капитализм превратился в промышленный капитализм. В других местах промышленная система оставалась в основном организованной вокруг гидравлических мастерских или домашнего подряда. Только в середине XIX века, с появлением железных дорог, термоиндустриальные фабрики распространились на крупные города Франции, которые стали современными. Это была "Прекрасная эпоха".

Политический контекст был либеральным. Этот период был гипомодернистским в том смысле, что современность еще не была доступна всем. Он был ограничен высшими слоями буржуазии в больших городах, но идеал модерна имел универсалистскую амбицию - распространиться на все общество. Борьба рабочих воплощала эту надежду. В XX веке началась вторая фаза промышленной революции: нефть стала источником энергии, телевидение и радио - средствами массовой информации, а автомобиль и грузовик - средством передвижения. Цикл "славного тридцатилетия" расцвел после Второй мировой войны. Освобожденный от железных дорог двигателем внутреннего сгорания, этот цикл нашел свое пространственное выражение в повсеместном расширении французской городской сети, вплоть до самых маленьких городков. Благодаря грузовику, телефону и разделению труда на последовательность простых задач, не требующих специальных знаний (специализированный конвейерный труд, или тейлоризм), промышленность в поисках рабочей силы смогла утвердиться по всей Франции. Доминирующим экономическим и политическим контекстом на капиталистическом Западе было кейнсианское государство всеобщего благосостояния. Еще в 1930 году экономист Джон Кейнс предположил, что капитализм в сочетании с политикой перераспределения производимого богатства в пользу рабочих в течение столетия приведет к удовлетворению потребностей каждого человека (с повышением уровня жизни в 4-8 раз) и резкому сокращению рабочего времени за счет повышения производительности труда в результате механизации-моторизации производства[^27].

Государство всеобщего благосостояния было создано во Франции в 1945 году благодаря благоприятному для трудящихся соотношению сил. После финансового кризиса 1929 года и компромиссов, на которые пошли некоторые крупные промышленные работодатели Европы с нацистским государством, сторонники капитала были ослаблены. Сторонники лейбористов, напротив, укрепились благодаря перераспределению власти внутри Сопротивления, политическому влиянию Коммунистической партии и активной борьбе рабочих за свои интересы. Новый политический компромисс между вознаграждением капитала и вознаграждением труда позволил лучше перераспределять плоды производства в пользу тех, кто работал, в частности, через развитие бесплатных общественных услуг. Это одна из форм социализации, т. е. помещения плодов труда в общий котел. Средний уровень жизни значительно вырос, а различия в уровне благосостояния сократились [^28].

И рабочие, и фермеры получили доступ ко всем благам современности, к удовольствиям "Формики и кино", а также к холодильнику, стиральной машине, радио, телевидению, автомобилю, каникулам, средней школе, практически бесплатному университету, социальному обеспечению, больницам и здравоохранению, выходу на пенсию, работе по найму, восходящей мобильности... Эта современность - культурный идеал, который разделяют практически все. Он был славным, как и название, данное этому короткому периоду истории с 1945 по 1975 год: "Тридцать славных лет" (рис. 6). Это сильное слово. Славные - значит достойные похвалы, пронизанные великолепным великолепием. Это великолепие - результат не технического, а социального прогресса.

Джон Кейнс предполагал, что эта капиталистическая индустриальная фаза будет лишь преходящей, поскольку удовлетворение потребностей будет достигнуто механизированными производительными силами, а люди будут освобождены от всех забот о пропитании, нуждах и работе, которая, по его мнению, будет ограничена тремя часами в день в 2030 г.[^27] Он не предполагал, что сам капитализм встанет на пути его предсказаний. Действительно, далеко не ограничиваясь удовлетворением человеческих потребностей, система, как стало ясно, для того чтобы сохранить себя, начала усугублять их с помощью рекламы. Более того, желание накопить капитал привело к тому, что вместо сокращения рабочего дня была выбрана безработица. Конец двадцатого века ознаменовался двумя важными событиями: переломным моментом в развитии капитализма и приходом цифровой революции. Это ознаменовало начало позднего модерна, нынешней фазы гипермодерна.

В конце 1970-х годов, на волне общественных движений за улучшение социальных условий жизни рабочих и нефтяного кризиса, промышленный капитализм начал переносить производство в страны с очень низкой стоимостью рабочей силы, чтобы повысить прибыль, которая, по его мнению, была ограничена на Западе кейнсианской политикой и идеологическим присутствием коммунистической контрмодели на Востоке. Это движение к интернационализации стало возможным благодаря геополитической стабильности в мире, гарантированной американской и советской империями. С технической точки зрения это также стало возможным благодаря революции в морском и воздушном транспорте, а также зарождению телекоммуникаций в цифровую эпоху. Промышленный капитализм, который долгое время оставался семейным и национальным делом, превратился в дематериализованный и международный финансовый капитализм.

Во Франции национальные и региональные экономики подвергались деиндустриализации из-за переезда и международной конкуренции. Крупные города, благодаря своим размерам, находились в лучшем положении. Поскольку производство разбросано по всему миру, в них расположены командные центры (головные офисы компаний, банки и т. д.), сервисные службы и т. д.
Банки и т. д.) и услуги для перемещаемой промышленности (исследования и разработки, дизайн продукции, маркетинг, логистика и т. д.). Они организуют коммуникации между местами производства, местами управления и местами потребления (порты, аэропорты, вокзалы, автомагистрали, широкополосная связь и т. д.). То, что мы называем новой экономикой или экономикой знаний, на самом деле изначально является вершиной иерархии производственной экономики.

Эта трансформация западного капитализма порождает новый баланс сил между теми, кто работает, и теми, кто владеет средствами производства, в пользу последних. Начиная с 1980-х годов постепенно утвердилось политическое видение, известное как неолиберализм. Его цель - отменить все правила, сдерживающие движение капитала и ограничивающие эксплуатацию работников. Тем самым эта идеология начала разрушать государство всеобщего благосостояния, его общественные услуги в области транспорта, здравоохранения, образования и правосудия, а также его социальные завоевания (социальное обеспечение, распределительные пенсии, страхование от безработицы, трудовое законодательство и т. д.). Неравенство в доходах, которое сокращалось на протяжении всего ХХ века, вновь увеличивается [^28][^29]. То, что мы обычно называем "кризисом", на самом деле является обычным социальным состоянием, порожденным этой поздней формой капитализма [^30]. В противовес энтузиазму социального прогресса классической современности Тренте Глорьёз, Пьер Битун и Ив Дюпон (2016) называют позднюю гиперсовременность "Сорока позорами". Стыд - это набор эмоций, смешивающих унижение и угрызения совести, возникающие при осознании того, что человек потерпел неудачу. [^31]

<!-- Поставьте диаграмму на стр. 53.

Не прошло и полвека, как за интенсивной фазой производственной модернизации в период Trente Glorieuses последовало ощущение катастрофы и заброшенности в некоторых сельских районах. Почему так произошло? С точки зрения сельского хозяйства, самые модернизированные фермеры постепенно осознали, что они никогда не будут достаточно современными. Полное завершение процесса индустриализации сельского хозяйства приводит к тому, что после конца крестьянства пятьдесят лет назад наступил конец самих фермеров. Сельскохозяйственный мир скатывается к роботизированной агропромышленности с небольшим количеством работников. Семейное фермерство несовместимо с промышленностью и капитализмом. Модернизация, проводимая с 1960-х гг.
1960-х годов под руководством FNSEA, доминирующего профсоюза фермеров, банков и Европейской единой сельскохозяйственной политики, больше не оправдывает своих обещаний. Это привело к тому, что большая часть фермеров влезла в непомерные долги и получила непосильную нагрузку. Более того, их тяжелый труд больше не вознаграждается справедливым вознаграждением из-за структурного падения цен на сельскохозяйственную продукцию. Фермеры оказались между, с одной стороны, социально-техническими рамками, которые толкают их в гиперсовременную гонку за вершиной, и, с другой стороны, социальными требованиями, которые требуют экологического перехода. Загрязнение трех жизнеобеспечивающих сред - воды, воздуха и почвы, разрушение почвы, чрезмерная эксплуатация воды, ухудшение питательных свойств продуктов и вред, наносимый здоровью химическими веществами, - все это означает, что фермеры должны нести коллективную ответственность. Эта ответственность тем более невыносима, что, как и все остальные, они полностью поверили в навязанные им обещания современности. Чтобы добиться этого, они отреклись от культуры своих отцов и матерей, побудили своих детей покинуть ферму и страну, заложили свои жизни под тяжелые банковские кредиты. Кто после таких жертв сможет признать, что эти решения были, возможно, задним числом, чрезмерными или ошибочными? Никто! Членство в группе тем сильнее, чем дороже жертвы или компромиссы, на которые приходится идти, чтобы стать ее частью. Это объясняет, почему фермерам, наиболее приверженным продуктивизму, сейчас трудно осознать ограниченность своей сельскохозяйственной модели, несмотря на то, что они находятся в состоянии сильной профессиональной и личной дезорганизации, доходящей в ненормальных пропорциях до самоубийства. При нынешнем положении дел они останутся яростными защитниками системы, которая уничтожает их одного за другим.

Никакой переход невозможен без коллективного рассмотрения и даже возмещения, в той или иной форме, этой раны в земледельческом мире. С промышленной точки зрения капитализм стал финансовым и интернационализированным. Он переместил свои производственные интересы в страны с низкой стоимостью рабочей силы. Сельская промышленность, иногда сама являвшаяся результатом переселения из Парижского региона - например, Moulinex в нижней Нормандии, - на этот раз пострадала от последствий промышленного переселения в 1980-х годах. Небольшие французские промышленные города 1960-х годов были покинуты промышленниками четверть века спустя и погрузились в экономический и социальный кризис. С другой стороны, местные отрасли, основанные на локальных производственных системах, привязанных к месту их возникновения, часто оказываются более устойчивыми, ценой радикальной адаптации, в качественных нишах (органические продукты питания, детская мода, роскошная мода или обувь, специализированная обувь для ортопедии или охраны труда, высокотехнологичные отрасли, художественное литье, дизайнерская мебель и т. д.).

Во всех случаях современные малые города и современные производительные сельские районы находятся под социально-экономическим давлением позднего капитализма и сильной международной конкуренции. Государство всеобщего благосостояния, игравшее главную роль в развитии национальной территории в течение тридцати славных лет, отстранилось, поскольку все большее распространение получает новая неолиберальная догма конкуренции, дерегулирования и единого закона рынка, применяемого к каждому человеку, каждому виду деятельности и каждому месту. Идея национальной территории как области, в которой государство гарантирует равенство, исчезает. Пространство воспринимается через точки, глобальные города, центры производства, центры потребления, находящиеся в центре великой экономической битвы, в которую превратился мир. Государство резко сокращает ассигнования местным властям. Во имя модернизации оно закрывает свои государственные службы (школы, местные больницы, родильные дома, суды, налоговые инспекции, почтовые отделения и т. д.) или продает их частному сектору (телекоммуникации, энергетика, высшее образование, здравоохранение, транспорт, автострады, а завтра, возможно, и национальные дороги и т. д.). Она превращается в государственного менеджера, умножая призывы к "проектам", "совершенству" и "конкурентоспособности". [^32]

## Новая эра: эра ноосферы

С распространением Всемирной паутины в 1990 году сегодня, похоже, постепенно формируется новая эра. Это техническое новшество запускает процесс реорганизации социальных сил, пересмотра существующих балансов и нового представления о наших отношениях с пространством, временем и другими людьми. Мы называем этот период становления "эрой ноосферы", то есть эрой подключенного человеческого мышления.

Можем ли мы действительно представить себе эру ноосферы? Конечно, не с полной уверенностью, но мы можем наметить несколько возможных путей. Первый способ заглянуть в будущее - это наблюдение за современными дисбалансами, чтобы наметить решения, необходимые для снятия напряженности, которая в долгосрочной перспективе окажется несостоятельной. Современность, основанная на идеале бесконечного материального прогресса, коррелирующего с социальным прогрессом для всех, погрузилась в многомерный кризис. Этот кризис цивилизации требует от нашего воображения изобрести новый способ существования в мире, новую эпоху. [^33][^34]

Поздний капитализм, неолиберальный, финансовый и международный, идет рука об руку с формой обострения современности. Гиперсовременность - это гипернакопление, гиперпотребление, рожденное желанием, ставшим ненасытным благодаря рекламе, которая стала навязчивой. Современный человек, у которого есть все, как ни парадоксально, является самым неудовлетворенным из людей; он стремится получить еще больше. Этот механизм бешеного накопления ведет к монополизации богатства, которая действует на всех уровнях, от индивидуального до национального, и является основой насилия. Далеко не удовлетворяя наши потребности, капитализм развязал гордыню[^35] Гордыня - это греческое слово, означающее противоположность сдержанности, противоположность самоконтролю. Хюбрис - это чрезмерность во всем, порожденная стремлением эго к власти и славе. От греков до современной психологии гордыня считается препятствием на пути к возвышению духа и преступлением против других. Этот нарциссический избыток разрушает социальные отношения в обществе одноразовости, взаимозаменяемости и отчуждения в условиях гиперконкуренции за доступ к выгоде и деньгам. Эта капиталистическая логика накопления и монополизации является причиной трех великих социальных провалов современной эпохи.

Первый провал - экологический. Безудержная эксплуатация недр, почвы, лесов и океанов, разрушение всех экосистем и эксплуатация животного мира ставят под угрозу жизнь на Земле. Наша эпоха навсегда запечатлена в геологической памяти нашей планеты загрязнением, эрозией и массовым исчезновением биоразнообразия, то есть бесконечно ценного генетического наследия планеты. Экологическая катастрофа современной эпохи абсолютна.

Второй провал - экономический. Бедность и неравенство на всех уровнях, от местного до глобального, растут в геометрической прогрессии, несмотря на исключительное материальное изобилие. Во Франции растет число бедных. Нищие, которые практически исчезли в двадцатом веке, снова появляются на городских тротуарах. В центре французских мегаполисов, в среде рабочего класса, обездоленных можно узнать по неподвижности их тел. Стоя, они играют музыку, чтобы заработать деньги на своем искусстве. Сидя, они попрошайничают. Лежа, они теряют всякую надежду. Состояние наемных работников - главный признак индустриальной современности - ухудшается. Абденнур Бидар (2018) без колебаний говорит сегодня о принудительном труде, который едва позволяет выжить, иными словами, о современной форме рабства[^36] Далекий от социальной справедливости и освобождения, обещанных современностью, капитализм доказывает, что он основан на неограниченной эксплуатации не только ресурсов земли, но и работников.

Третья неудача - этическая. Все социальные отношения превращаются в рыночные, от которых каждый надеется получить выгоду. Все покупается и продается. Мы превратились в общество, где каждый хочет получить за свои деньги и даже больше, если это возможно[^37]. Знаменитое "Я хочу вернуть свои деньги", которое Маргарет Тэтчер произнесла в 1979 году, чтобы выразить свое несогласие со странами Европейского союза, стало минимальным стандартом для всех. Солидарности больше нет. Нет больше взаимности, потому что отношения перестали быть стабильными. Больше нет никаких нерыночных социальных связей, будь то здоровье, старость, управление или образование..... Этот процесс дегуманизирует человека. Только посмотрите на состояние физического и психического здоровья работников сферы ухода и пожилых людей, подвергшихся коммодификации здоровья и старости. Некоторое время назад La Poste предложила услугу под названием "< Veiller sur mes parents" (Присмотри за моими родителями) - платный абонемент, гарантирующий клиентам, что почтальон навестит их изолированных родителей.[^38] Для почтальона время имеет решающее значение, и в случае необходимости ему задаются вопросы. Продукт оказался коммерчески неудачным. По мнению La Poste, причина неудачи в том, что люди не готовы платить за услугу. Неужели дело только в деньгах? Возможно, дело в том, что визит, который больше похож на опрос общественного мнения, чем на отношения, делает одиночество еще глубже. Такой меркантильный дрейф заставляет нас задуматься о том, что делает нас людьми.

Капитализм, далекий от выполнения социальных обещаний современности, теперь, похоже, стал главным препятствием на пути их реализации. Жан Зиглер (2018), швейцарский социолог и политик, Поль Жорион, антрополог (2017), Эрве Кемпф, журналист (2020), и многие другие призывают к новому политическому проекту, направленному на ликвидацию капиталистической гипернакопления, вектора эксплуатации рабочих и природы. В этом капитализм схож с другими формами эксплуатации человека человеком, которые были отменены, такими как рабство и колониализм, или другими, которые в настоящее время ставятся под сомнение, такими как сексизм (экономическая эксплуатация женщин)[^39][^40][^41].

Все эти дисбалансы порождают насилие и являются неустойчивыми в долгосрочной перспективе. Поэтому мы можем представить себе в идеалистическом проспективном ключе, что эпоха ноосферы, если социальное равновесие должно быть восстановлено, будет характеризоваться защитой окружающей среды, ограничением накопления богатства и уменьшением неравенства посредством трезвости, а также регуманизацией социальных отношений.

### Кризисы идеала технического прогресса

С конца XX века, ознаменовавшегося как распадом СССР, так и изобретением Интернета, мы живем в нестабильном геополитическом мире, претерпевающем все более быстрые изменения и характеризующемся отсутствием ясности в отношении будущего.

Если раньше фермер задумывался о том, чтобы пересесть с лошади на трактор, затем с маленького трактора на большой трактор с кондиционером или GPS, он был уверен, что останется сельскохозяйственным производителем. Сегодняшние фермеры не знают, будут ли они завтра выращивать широкий спектр культур, чтобы прокормить местное население, поставлять продукцию специализированной агропищевой промышленности, производить энергию ветра, солнца или метана, выпускать растения для энергетической или фармацевтической промышленности, обанкротятся или станут сотрудниками финансовых групп. То же самое относится и к промышленности. Раньше она развивалась за счет совершенствования средств производства в условиях изобилия спроса. В середине 1970-х годов, в результате переизбытка производства, ее развитие было продиктовано рыночной экономикой, работой по адаптации к потребителям. Сегодня экономика характеризуется сильным и быстрым чередованием этих двух типов с очень высоким уровнем неустранимой неопределенности.

Короче говоря, идея материального прогресса больше не является достаточной для того, чтобы предвидеть будущее.

В то же время идея о том, что техническое улучшение условий жизни приведет нас к цели. "Иметь больше, чтобы быть лучше", - таково было наше счастье, что то, что является процессом, стало девизом. Действительно, улучшение условий жизни было впечатляющим. Мы можем только радоваться. Однако становится все более очевидным, что цифровые технологии - это еще и потенциальная угроза свободе. И что вопрос об их социальной функции больше не может быть обойден.

Короче говоря, идеи материального прогресса уже недостаточно, чтобы обеспечить доступ к счастью.

Лишенное видения будущего, лишенное цели, наше общество ставит под вопрос свой смысл, свое направление и свое значение[^35]. На индивидуальном уровне это отражается в впечатляющем росте психотерапевтической работы, целью которой действительно является постановка перед человеком вопроса о смысле его жизни, выходящем за рамки его материального успеха. То же самое происходит и на коллективном уровне. В то время как вопрос о ценностях начинает подниматься коллективно, вопрос о прогрессе все еще робко ставится под сомнение, рискуя быть заклейменным как амиш! Должны ли мы обязательно выступать за любой технический прогресс? [^43]

Чтобы выбраться из нынешней колеи, эпоха ноосферы потребует коллективных размышлений о социальной полезности технического прогресса, о коллективном и индивидуальном смысле существования.

### Кризис демократического идеала

Если говорить об идеале демократии, то основным условием демократической жизни является освобождение каждого гражданина от ига тоталитарного господства. Однако благодаря цифровой революции экономика знаний сегодня превращается в экономику наблюдения, получающую прибыль от сбора цифровых данных о людях по всему миру. С "гафами" - Google, Apple, Facebook, Amazon и Microsoft - можно даже сказать, что она превращается в капитализм онлайн-слежки в коммерческих целях в огромных масштабах. Под видом "персонализированного контента" эти компании и их влиятельные миллиардеры выявляют интересы, намерения, мысли и чувства отдельных людей и групп. Они создают рынок в
а также социального и политического поведения. Асимметрия власти и ресурсов между Гафами и отдельными пользователями Интернета вопиюще очевидна. Гиперсовременность больше не является демократической[^44].

Сегодняшнее стремление вернуть смысл человеческому существованию поглощается, переваривается, искажается и манипулируется с точки зрения маркетинга, чтобы стать новым рынком через <<личное развитие>> и новым инструментом господства. Все запреты, казалось бы, исчезли. Но тонкая пропаганда вбивает их в головы людей. Незаметно для себя люди подчиняют свои тела и умы диктату, требующему от них расширить границы своих возможностей. Внешний вид тела стал коммерческой витриной человека на рынке труда, его конкурентоспособности, способности достигать целей. Контроль за питанием и спортивными результатами накладывается на экономические показатели человека, превращая мнимое стремление к физическому благополучию в настоящий патологический синдром адаптации тела к рынку труда[^45].

Книга Happycratie, написанная Эдгаром Кабанасом и Евой Иллу, осуждает эту невидимую диктатуру, которую они называют "психологией счастья". Она запрещает эмоции, считающиеся негативными (гнев, печаль и т. д.), и принимает только те, которые считаются позитивными (стойкость, радость и т. д.). Она отрезает человека от подлинных и искренних отношений с собственной внутренней сущностью, побуждая его играть в комедию счастья. Второй эффект психологии счастья заключается в расширении возможностей человека за счет изменения пирамиды потребностей Маслоу. Речь больше не идет о том, чтобы быть счастливым, потому что у вас есть хорошая работа, дом, семья и полноценные социальные отношения. Напротив, счастье нужно для того, чтобы получить все эти вещи. Если вы не удовлетворяете свои потребности, вы сами виноваты! Поэтому они должны совершенствовать себя, работать над собой, чтобы найти в себе хорошее и затем суметь воплотить его в жизнь. Но "лучшая версия себя" - это цель, горизонт которой никогда не будет достигнут. Таким образом, рыночные силы создают контролируемого гражданина: пситойена. Этот гражданин морально обязан всегда выглядеть позитивным, улыбающимся и счастливым. Он отрицает любые страдания, любую неудовлетворенность, в которой он может обвинить только себя, несмотря на деградацию социально-экономической и экологической среды. В конечном счете, наиболее совершенным социальным существом в этой модели общества является нарциссическая личность, с ее отсутствием внутренней и искренней связи с собой, абсолютной самоуверенностью и отсутствием эмпатии к страданиям других. Страдающие воспринимаются как люди, которые не сделали того, что должны были сделать для счастья. Под видом стремления к счастью современное неолиберальное общество является патогенным обществом: оно порождает индивидов, страдающих от серьезного изъяна в отношениях с другими: отрицания инаковости, которое, как мы знаем, оказывает серьезное и разрушительное реляционное воздействие на человека, а значит, и на жизнь общества, когда эта патология распространяется[^46].

Это наблюдение ставит под сомнение политическую природу гиперсовременности. 2020 год прольет свет на его глубоко манипулятивную и насильственную природу, а также на его авторитарный дрейф. Демократический идеал современности, похоже, ускользает от граждан. Это уже поджигает каждый уголок планеты. Исходя из этого, мы можем выдвинуть утопическую гипотезу о политической реорганизации, направленной на восстановление демократического баланса путем продвижения к праву на подключение для всех и интеграции Интернета в основу всеобщего человеческого достояния. Но помимо этих серьезных кризисов, присущих современности, демократия также должна претерпеть радикальную метаморфозу под влиянием цифровой революции, которая делает устаревшими столпы, на которых она была основана. И в этом случае полученные результаты могут послужить основой для гипотетического развития событий в будущем.

### Цифровая революция и конец иерархических организаций

Интернет упраздняет иерархические, пирамидообразные организации, характерные для индустриальной эпохи, обеспечивая прямой контакт каждого с каждым. От производства информации до производства "зеленой" энергии или новых знаний - централизованные и иерархические структуры исчезнут, чтобы освободить место горизонтальному, сетевому подходу к производству, обществу и, как следствие, территориям. Мы переходим от общества отцов к обществу равных. Роль лидера больше не в том, чтобы принимать решения в одиночку, а в том, чтобы способствовать братскому сотрудничеству между сотрудниками или между гражданами. Движение Gilet jaunes с его отсутствием иерархической организации, похоже, является в этом смысле предвестником. После "возраста отца", ассоциирующегося с крестьянской эпохой, более или менее послушного "возраста детей", ассоциирующегося с современностью, наступит, по словам Жоакима де Флора, "век братьев", живущих в единстве духа[^13] Будущее, вероятно, за сотрудничеством, а не за конкуренцией, характерной для современности. Сотрудничество - это сотрудничество, усиленное идеей формирования целого и ответственности каждого за него: те, кто сотрудничает, делают свою часть; те, кто сотрудничает, делают свою часть, чувствуя ответственность за целое.

### Цифровая революция и конец наемного труда

Интернет революционизирует производство товаров и услуг. Вскоре многие отрасли экономики будут в значительной степени автоматизированы и перестанут предоставлять множество рабочих мест, как в промышленности, так и в сфере услуг (супермаркеты и т. д.), включая интеллектуальные услуги (бухгалтерия, юриспруденция, преподавание и т. д.), не говоря уже о мобильности без водителя. На противоположном конце спектра от концентрированного, роботизированного промышленного производства находится возможность, благодаря системам 3D-печати, автономного, индивидуального, децентрализованного производства объектов, что приведет к простому и чистому исчезновению промышленности в том виде, в котором мы ее знаем сегодня. Кажется наивным продолжать верить в "созидательное разрушение", которое должно заменить в одном и том же регионе каждое уничтоженное промышленное рабочее место новым созданным цифровым рабочим местом. Сегодня возникает проблема распространения массовой безработицы и бедности (14 % домохозяйств уже живут за чертой бедности) на средний социальный класс. Такая перспектива ставит под угрозу всю современную социальную организацию, основанную на наемном труде.

В политическом плане встает вопрос о том, как разделить плоды производительности роботов и компьютеров, чтобы избежать серьезного социального кризиса, который может возникнуть в результате массовой безработицы. Этот же вопрос встает с еще большей остротой в связи с богатством, созданным искусственным интеллектом алгоритмов. В действительности речь идет о коллективном цифровом интеллекте, в значительной степени полученном в результате необоснованного частного присвоения, то есть кражи, личных цифровых данных Гафами, которые продают их многочисленным компаниям всех видов. Этот капитализм наблюдения, целью которого является прогнозирование и модификация потребительского поведения людей, демонстрирует все более очевидные признаки политического дрейфа, особенно в области манипулирования информацией и мнениями.

Мир с тоталитарными тенденциями, растущим социальным неравенством, в котором все большее число населения оказывается в условиях безработицы или убер-зарплаты, как поденщики XIX века, - это все более жестокий мир, мир, который все менее пригоден для коллективной жизни. Начинает циркулировать самая ужасающая антигуманистическая риторика о месте будущего бесполезного человека, вас или меня, всех тех людей, которые завтра могут остаться без работы[^48].

Это наблюдение позволяет предположить, что в будущем этот главный вопрос о работе и доходах должен стать предметом публичного и демократического обсуждения.

Вот почему сейчас много размышлений и дискуссий ведется о природе труда и его взаимосвязи с вознаграждением, вокруг темы безусловного всеобщего прожиточного минимума. ^49] Принцип работы для обеспечения себя стал центральным в коллективной жизни современной эпохи - общество без натурального труда практически немыслимо. Большинство людей в нашей культуре представляют себе, что общество без работы было бы обществом ленивых людей: абсолютный кошмар продуктивистской современности! Все это, вероятно, совершенно неверно: достаточно взглянуть на уровень активности сегодняшних счастливых пенсионеров, чтобы понять, что общество без работы может быть обществом, сочетающим большую активность с большим личным удовлетворением.

Философ Ханна Арендт считает, что в нашем лексиконе следует провести четкое различие между словом "работа", обозначающим деятельность по добыванию средств к существованию, и словом "труд", обозначающим деятельность по самовыражению. ^50] Эра ноосферы, ограничив количество времени, затрачиваемого на работу, чтобы "заработать на жизнь", может стать огромной возможностью для каждого выполнить свою работу. Интерес и социальный эффект от совместных усилий людей, освобожденных от забот о пропитании, несомненно, превзойдут все, что мы можем себе представить сегодня. Отнюдь не означая отупения людей, конец работы на выживание следует рассматривать как большую возможность и шаг вперед для всего человечества, которое сможет работать над чем-то более важным, чем-то более существенным. Как мы определим, что является существенным? Нам необходимо коллективно подумать об этом, если мы хотим вступить в эпоху ноосферы.

### Цифровая революция и конец рыночной логики

Освободившись от материального производства, после освобождения от производства продуктов питания, экономической основой человеческих обществ мог бы стать обмен идеями, знаниями и услугами: иными словами, человеческая деятельность стала бы в значительной степени нематериальной. Но идея имеет совсем другие характеристики, чем материальные товары, и не может вписаться в нынешнюю рыночную логику. Вот три примера: [^51]

Во-первых, тот, кто продает или дарит идею, всегда владеет ею. Более того, он может передать ее не одному, а множеству людей.

Во-вторых, знания одного человека и знания другого не просто складываются, они умножаются. Встреча порождает богатство знаний: знания многочисленны, бесконечны и коллегиальны, и индивидуального опыта уже недостаточно для их усвоения.

В-третьих, для приобретения знаний нужны не деньги, а время и внимание, или интерес. Внимание, дополненное временем, равно любви, которая станет новой "валютой" экономики будущего. Местом воплощения идей является человеческий разум, человеческое творчество: человеческий капитал, таким образом, будет превосходить финансовый. [^51] Разве мы уже не видим компании, нуждающиеся в "талантах"? И не видим ли мы, как эти самые "таланты" бегут из компаний, чтобы найти смысл своей жизни?

Дело в том, что нынешние правила обмена, действующие в отношении материальных благ, устарели для вознаграждения идей или сотрудничества. Именно поэтому мы наблюдаем появление идей о разрыве прямой связи между вознаграждением и услугами. Некоторые говорят о "свободной экономике". И снова этот термин выбран очень неудачно, в гиперсовременном культурном контексте, который абсолютно враждебен любому понятию дара и вознаграждения. [^52] Говоря иначе, речь идет о том, чтобы представить себе расширение коллективных гражданских или общественных организаций, новых общих услуг, которые позволили бы посредством подписки, взносов или налогов косвенно вознаграждать авторов и получать удовольствие от передачи знаний, участия в мероприятиях, доступа к платформам и так далее.

### Переход к ноосфере, глобальная революция

Помимо экономических, социальных и политических аспектов, переход к ноосфере бросает вызов самим основам современности, как физическим (наука о следствиях или явлениях), так и метафизическим (наука о причинах).

В сексуальном плане, поскольку "ни одна экономическая революция не может быть успешной, если она не сопровождается сексуальной революцией"[^53], вероятно, эпоха ноосферы будет ознаменована воплощением антропоса в Истории, человека, освобожденного от репродукции как цели и обладающего сбалансированными мужскими и женскими полярностями. Это не означает исчезновения мужчин и женщин в биологическом смысле. Это означает полную метаморфозу социальных заданий и предписаний, налагаемых на то, что мы сегодня считаем определением мужчины или женщины. Эти предписания унаследованы от более ранних периодов, когда пол ассоциировался с репродукцией. Они касаются, например, внешности, позы тела, манеры говорить, манеры одеваться, социальных практик, прав и запретов и так далее. Все началось с освобождения женщин от одежды, волос, сексуальности и отведенных им социальных ролей в XX веке. Затем появились ЛГБТ-движения, начиная с 1980-х годов. Совсем недавно это продолжилось освобождением мужчин от их социальных ролей и возникновением мужской сексуальной революции. ^54] Можно также предположить, что антропос эпохи ноосферы в конце концов выйдет за пределы незрелости и отрицания инаковости, характерных для гиперсовременности, и откажется от нынешнего "адулесцентного" идеала в пользу более взрослого, более развитого, более психологически зрелого уровня осознания себя, других и мира.

И наконец, концепция нашей реальности как результат научных революций, которые сотрясают основы современной науки.

Классическая ньютоновская физика отменяется квантовой физикой. Космос не только
бесконечно большой, состоит по сути из вакуума, но и сама материя состоит по сути из вакуума в бесконечно малом. Этот вакуум полон энергии, содержащей информацию. Таким образом, этот новый "дух" (информированная энергия) является одновременно внешним по отношению ко всей материи и внутренним по отношению к ней, включая человека. Современные исследования по извлечению энергии из структуры вакуума, совершенно невообразимые вчера, могут радикально изменить всю нашу жизнь и наше восприятие реальности за чрезвычайно короткий промежуток времени. ^55] Научные гипотезы предлагают полное взаимодействие этой энергии с материей или даже гипотезу существования материи, которая была бы лишь своего рода голографическим сгущением энергии. ^56] Это бросает глубокий вызов материализму, характерному для современной эпохи. Все это порождает метафизический сдвиг и появление новых концепций взаимоотношений между сознанием (ощущением бытия) и материей, которая нас окружает. Эта новая парадигма ставит под сомнение объективное разделение между наблюдателем и тем, что он наблюдает. Эта идея проникает в общество, когда экологи утверждают: "Мы не защищаем природу, мы защищаем саму природу". Такое заявление радикально расходится с современным мышлением, которое основано на разделении человека и природы, на разделении субъекта и объекта в науках. Аналогичным образом в биологии эпигенетика меняет наше представление о взаимосвязях между человеком и окружающей средой. В медицине определение смерти меняется в связи с изучением околосмертных переживаний и гипотез экстранейронного сознания. 57] Мозг - это не место, где находится сознание, а приемник, позволяющий сознанию взаимодействовать с телом. Несомненно, существует множество других аспектов, которые другие, нежели я, смогут дополнить вопрос такого масштаба.

Вот рамки для остальных наших размышлений о реальности. Во-первых, она позволяет нам переоценить сельскую местность как общую память, наряду с более ранними воспоминаниями охотников-собирателей, но также и с грозным современным культурным вкладом современной эпохи, в которой мы живем. Во-вторых, она позволяет нам интерпретировать настоящее и рассматривать будущие события с более широкой точки зрения, выходя за рамки нынешнего мышления, ограниченного эпохой модерна.

<!-- Поместите диаграмму краха эпохи модерна и перехода к эпохе ноосферы, стр. 75-->.

## Провал гипермодернистского нарратива перехода

Гипермодернистский нарратив призван сплотить общество, объединить его, противопоставив врагу: предыдущей фазе. Символический враг, отталкивающее пугало, - это Маленький Белый Человек, теперь одетый во флуоресцентную желтую жилетку. В реакции презрения и отвращения он должен сделать новый гипермодернистский проект желанным. Но история оборвалась.

В том, что он говорит, гипермодернистский нарратив социально диссонирует.

Гипермодернизм - это часть политической трансформации. Демократическое и социально ориентированное производственное индустриальное общество тридцатых славных двадцатых годов было преобразовано в делокализованное, либеральное и финансово ориентированное производственное общество, идеологически поддерживаемое неолиберальной политической мыслью, которая увеличивает неравенство. В результате обещания гиперсовременности стали недоступны никому, кроме владельцев капитала и топ-менеджеров новой экономики. Интересы традиционной консервативной буржуазии сталкиваются с интересами новой буржуазии, состоящей из топ-менеджеров мегаполисов, крутого и модного креативного класса, который иногда называют "бо-бо", то есть "богемный буржуа". Рабочие классы и даже средние классы, рожденные индустриальным модерном, ощущают свое социальное падение и все меньше поддерживают такое видение общества.

Безработица неумолимо растет, и нет никаких признаков значительного подъема в сфере наемного труда. С 1985 по 2015 год нестабильная занятость выросла с 5,5 до 14,5 % от общего числа занятых. Число людей, живущих за чертой бедности, стремительно растет во всем западном мире. В некоторых компаниях термин "дополненный агент" означает работника, к которому подключен блок, позволяющий контролировать или дистанционно управлять организацией его работы, иногда на основе алгоритмов. Дистанционно управляемые машиной, рабочие тела дегуманизируются и отчуждаются от работы-издевательства[^58] Нарратив гиперсовременности инструментализирует идеал прогресса, одновременно опустошая его освободительную социальную сущность.

Нарратив гипермодерна манипулятивен. Он поддерживается средствами массовой информации через появление нового языка ("Новый язык" происходит от перевода романа Джорджа Оруэлла "1984" (1949), в котором диктатура Океании навязывает новый способ говорить). Это следующий уровень после языка де буа. Язык де буа говорит, чтобы ничего не сказать; новый язык говорит, чтобы уничтожить мысль. Его цель - распространение идеологии путем предотвращения любой интеллектуальной оппозиции. Слова отклоняются от своего первоначального значения, лишаются своей сути, ориентируются в соответствии со скрытыми интересами. Лексика поглощается управленческим языком, всегда сформулированным в позитивных терминах, которые делают любое противостояние практически невозможным. Этот язык кодирует гиперсовременное мышление в сознании человека. Как писал философ и математик Людвиг Витгенштейн: "Пределы моего языка - это имитация моего мира"[^59].

Нарратив гиперсовременности опустошает идеал современности от его демократической сущности.

Наконец, из-за того, что он не говорит, нарратив гипермодерна скрывает огромную проблему, которую все начинают ясно видеть: его экологические пределы. Широкомасштабное загрязнение воздуха, воды и почвы, массовое вымирание живых видов, повсеместная деградация нашей среды обитания - все это порождено современной эксплуатацией природы. Обещания "зеленого капитализма", то есть формы продуктивизма, уважающей жизнь, кажутся не слишком правдоподобными. Ряд движений пропагандируют это коллективное осознание и разделяют с Альбером Жаккаром (1998), Джаредом Даймондом (2006 [2004]), Пабло Сервинье и Рафаэлем Стивенсом (2015) и многими другими гипотезу о том, что, как только начнется экологический коллапс нашего биотопа, вскоре последует коллапс человеческого общества.

## Начало нового альтернативного нарратива

Таким образом, нарратив перехода является альтернативным нарративом по отношению к нарративу гиперсовременности. Он еще не имеет четкой коллективной структуры, но его построение продвигается путем различения "старого мира современности" и грядущей "новой волны". Парадигма перехода родилась из экологического тупика современности. Движения экологов были первыми, кто задумался о цивилизации, выходящей за рамки культурной модели современной эпохи, через новые отношения с природой. К движениям экологов присоединились движения крестьянского сопротивления в странах Юга, а также во Франции. Сельскохозяйственные и социальные эксперименты Ларзака в 1970-х годах и Нотр-Дам-де-Ланд в 2000-х годах являются символами этого движения. В дополнение к этим двум движениям, экологии и крестьянству, существует третье движение, выступающее против неолиберального финансового капитализма, которое возникло в 1990-х годах в Южной Америке под названием альтерглобализм. Эта третья оппозиция распространилась в западных странах после кризиса 2008 года: памфлет Стефана Эсселя Indignez-vous, движения Occupy Wall Street и Nuit Debout, а также основание движения Attac. Нынешнее движение "Желтые жилеты" аналогично.

С точки зрения СМИ, история 1a transitión карикатурно изображается гиперсовременными масс-медиа посредством создания медийного пугала ZADиста, который описывается как одновременно эколог, крестьянин и активист движения против глобализации. Классическая форма рассказа, медитативное пугало ZADist воплощает негатив гипермодернистских идеалов.

Однако эмоции, выражаемые в доминирующих СМИ по отношению к ZADисту, - это уже не просто эмоции человека, считающего себя выше других, это еще и страх. Любая инновация проходит в общественном мнении три фазы: 1. Это смешно, 2. Это опасно, 3. Это очевидно. Деревенщина, с его образом жизни и ценностями, считалась нелепой. Образ жизни и ценности Petit Blanc сначала представлялись как старомодные, а затем превратились в опасную Gilet jaune. С другой стороны, ZADист с самого начала был представлен как опасный. Такое развитие событий позволяет предположить, что скоро наступит стадия 3, то есть принятие большинством населения антимодернистской перспективы идеалов, воплощенных в ZADist. Следует сразу оговориться, что речь не идет о том, чтобы все население приняло образ жизни ZADистов. Но подобно тому, как движение хиппи в 1960-х годах помогло поднять в обществе вопросы экологии, сексуальной свободы и восточных медитативных практик, сегодняшние движения ZADистов, как и другие, трансформируют наш образ мышления. Этот новый образ мышления, когда он описывается положительно, известен как "богемный", а мышление - это первая материализация всего нового творения.

Именно такой линии придерживается проект Eutopia. Мы стремимся соединить лучшее из крестьянской социальной памяти (устойчивость, локальность, община, взаимность, экономность и т. д.) с лучшим из социальной памяти классического модерна (универсальность, мобильность, свобода, равенство, наука, образование и т. д.), чтобы изобрести совершенно новый мир. Мы стремимся перестроить наши отношения с природой, чтобы сублимировать наши стремления к существованию вне себя. Потому что экологический кризис показывает, что природа - единственная сила, способная сдержать человеческое высокомерие, позволить нам вновь обрести смысл, заставить нас регулировать свои желания и вернуть нас к балансу между отдачей и получением. Мы стремимся к тому, чтобы каждый человек мог перевоплощаться во времени и пространстве, ведь это основа идентичности каждого человеческого существа, ибо потеряться во времени и пространстве - значит потерять самосознание". [^2]

Подводя итог, можно сказать, что проект Eutopia призван способствовать переходу нашего вида в новую эру - ноосферу.

> Становление" подчиняется наиболее вероятному. Будущее" состоит из невероятного [...] Мы не можем и не должны решиться раствориться в "становлении". Мы не можем, потому что это означало бы больше не обещать нашим потомкам возможное "будущее". Бернар Штиглер, французский философ, журнал Multitudes, 2015.

## Источники (неполный список)

[^1]: Serge-Christophe Kolm, La bonne économie, 1984
[^2]: Валери Жюссом, Гордость плаука: новый нарратив для сельской местности
[^3]: Braudel, F. Baiille, S., Philiphe, R. 1963. Le monde actuel, histoire et civilisation, manual d'histoire de terminale.
[^4]: Teilhard de Chardin, Le phénomène humain. 1955
[^5]: Лао Цзэу, Книга о пути и добродетели.
[^6]: Валери Жюссом, Гордость плаука: новый нарратив для сельской местности, стр. 44-46
[^7]: Валери Жуссом, Гордость Плука: новая история для сельской местности, стр. 239
[^8]: Валери Жуссом, "Гордость Плука: новый рассказ для сельской местности", стр. 211
[^9]: Харари, Юваль Ной, Sapiens: Краткая история человечества, 2014 г.
[^10]: Готтнер-Абендрот, Х. 2019, Матриархальные общества. Исследование культур коренных народов мира.
[^11]: Карл Густав Юнг, Психология бессознательного, 1916 г.
[^12]: Demoule, J.-P. 2008. Неолитическая революция.
[^13]: [Flore Joachim, Expositio in Apocalypsim, 1184-1202](https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b90778502/f2.item)
[^14]: Даймонд Дж. О неравенстве между обществами, эссе о человеке и окружающей среде в истории, 2000 г.
[^15]: Мендрас Х. Конец крестьянства, 1967 г.
[^16]: Валери Жуссом, Гордость плаука: новый нарратив для сельской местности, стр. 26-29
[^17]: Валери Жюссом, Гордость племени: новый нарратив для сельской местности, стр. 29-44
[^18]: Валери Жуссом, "Гордость Плука: новый нарратив для сельской местности", стр. 46-51
[^19]: Todd, E. Where do we stand? Очерк истории человечества. 2017
[^20]: Декарт, Р. Рассуждение о методе для правильного ведения разума и поиска истины в науках, 1637 г.
[^21]: Шолле, Ведьмы: непобедимая сила женщин 2018
[^22]: Фуко, М. История безумия в классическую эпоху. Государственная диссертация по философии, 1972
[^23]: Давид Моннье, Д. Психоанализ капитализма / Д. Моннье // Вопросы философии. 2019.
[^24]: Рей, О. Вопрос размера, 2014 г.
[^25]: Валери Жюссом, Гордость плаука: новый нарратив для сельской местности, стр. 52-57
[^26]: Рифкин, Дж. Третья промышленная революция. 2012.
[^27]: Кейнс. Дж. Письмо нашим внукам. Эссе о будущем капитализма. 1930.
[^28]: Пикетти, Капитал в XXI веке. 2013.
[^29]: Саез, Э., Зукман, Г. Триумф несправедливости. Богатство, уклонение от налогов и демократия. 2020
[^30]: Boltansky, L., Chiapello, E. 1999. Новый дух капитализма. 1999
[^31]: Pierre Bitoun and Yves Dupont. Le sacrfice des paysans, une catasrophe sociale et antrhopologique. 2016
[^32]: Courcelle, Fijalkow & Taulelle. Государственные услуги и терротпоры. 2017
[^33]: Морин, Э. Пришло время изменить цивилизацию. 2017
[^34]: Luyckx-Ghisi, Surgissement d'un nouveau monde: valeur, visisons, économie, politique, tout change. 2012
[^35]: Mattéi, J-F. Le sens de la démsure. 2009. M'homme dévasté, эссе о деконструкции культуры. 2015
[^36]: Abdennour Bidar. Освободите нас! Des chaînes du travail et de la consommation. 2018
[^37]: Патель, Р., Мур, Дж. В. Как наш мир стал дешевым 2018
[^38]: [Lily La Fronde, La Poste берет 19,90 евро за 5 минут разговора с вашей бабушкой](https://www.streetpress.com/sujet/1498489306-poste-facture-lien-social)
[^39]: Jean Ziegler. Le capitaliisme expliqué à ma petite fille (надеюсь, она увидит конец этого). 2018
[^40]: Поль Жорион. Избавление от капитализма - вопрос выживания. 2017
[^41]: Эрве Кемпф. Дайте капитализму умереть, это будет он или мы. 2020 г.
[^43]: Рей, О. Вопрос размера. 2014
[^44]: Pierre Dardot, Christian Laval. Ce cauchemar qui n'en finit pas : Comment le néolibéralisme défait la démocratie. 2016.
[^45]: Седерстром, К., Спайсер, А. Синдром благосостояния. 2016
[^46]: Кабанас, Э. и Иллуз, Э. Хэппикратия. 2018
[^48]: [Критический анализ Давида Аффагара (2019) в клубе Médiapart терминов, использованных Лораном Александром (2019) на конференции в Политехнической школе 14 января 2019 года в рамках недели Plateau de Saclay, посвященной трансгуманизму, Quel Homme pour 2050?] (https://blogs.mediapart.fr/david-affagard/blog/060319/la-republique-en-marche-cautionne-l-eugenisme-numerique-en-conference-polytechnique)
[^49]: Bidar, A. Libérons-nous! Des chaines du travail et de la consommation .2018
[^50]: Ханна Арендт. Состояние современного человека.1961[1958]
[^51]: Идрисс Аберкан. Экономика знаний. Париж. Фонд политических инноваций (2015)
[^52]: Моннье, Д. Психоанализ капитализма. 2019
[^53]: Снайдер, Г. Чувство места, этика, эстетика и водоразделы. 2018.
[^54]: Яблонька, И. Просто мужчины: от патриархата к новым маскулинностям. 2019.
[^55]: [Вильчек, Ф. Краусс, Л. Материальность вакуума, лекция от 31 января 2017 г.](https://www.youtube.com/watch?v=TD9PofbrrLc)
[^56]: Харамейн, Н. Расшифрованная Вселенная или теория объединения. 2012.
[^57]: Шарбонье, Ж.-Ж. Экстранейронное интуитивное сознание. 2017.
[^58]: Грэбер. Bullshit Jobs. 2018.
[^59]: Людвиг Витгенштейн. Tractatus logico-philosophicus. 1921.
